---
title: >-
    غزل شمارهٔ ۷۸۹
---
# غزل شمارهٔ ۷۸۹

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>ز انقلاب جسم‌، دل بر ساز وحشت هاله نیست</p></div>
<div class="m2"><p>سنگ هرچند آسیا گردد، شرر جواله نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>درگلستانی که داغ عشق منظور وفاست</p></div>
<div class="m2"><p>جز دل فرهاد و مجنون هر چه‌ کاری لاله نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>پرتو هر شمع‌، در انجام‌، دودی می‌کند</p></div>
<div class="m2"><p>کاروان ‌گر خود همه رنگ است‌، بی‌دنباله نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>عذر مستان گر فسون سامری باشد چه سود</p></div>
<div class="m2"><p>محتسب خرکره است‌، ای بیخودان‌گوساله نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>از غبار کسوت آزادند مجنون‌طینتان</p></div>
<div class="m2"><p>غیر طوق قمری اینجا یک‌ گریبان هاله نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>صورت دل بسته‌ایم‌، از شرم باید آب شد</p></div>
<div class="m2"><p>هیچ تدبیری حریف انفعال ژاله نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>سرمه‌ جوشانده‌ ست ‌عشق‌ ، از ما تظلم‌ حرف ‌کیست</p></div>
<div class="m2"><p>در نیستانی ‌که آتش دیده باشد ناله نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>هرکجا جوش جنون دارد تب سودای عشق</p></div>
<div class="m2"><p>بیدل این‌نه آسمان سرپوش یک تبخاله نیست</p></div></div>